

Tarea 1

Temas selectos de estadística
Aprendizaje de máquina probabilístico
Semestre 2025-1

Diego Leipen Lara

1. Demuestre que en el modelo Bayesiano

$$\begin{aligned}\mu_i &\stackrel{\text{iid}}{\sim} \mathcal{N}(m, \sigma^2), & 1 \leq i \leq n, \\ x_i | \mu_i &\stackrel{\text{iid}}{\sim} \mathcal{N}(\mu_i, 1), & 1 \leq i \leq n.\end{aligned}$$

se tiene que

$$\mathbb{E} \left\{ \|\hat{\mu}^{(JS)} - \mu\|^2 \right\} = \frac{n\sigma^2}{\sigma^2 + 1} + \frac{3}{\sigma^2 + 1}$$

con

$$\hat{\mu}^{(JS)} = \bar{x}\mathbf{1} + \left(1 - \frac{n-3}{\|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2}\right) (x - \bar{x}\mathbf{1}).$$

Demostración. Sabemos que

$$\begin{aligned}x_i &\stackrel{\text{iid}}{\sim} \mathcal{N}(m, \sigma^2 + 1), & 1 \leq i \leq n, \\ \mu_i | x_i &\stackrel{\text{iid}}{\sim} \mathcal{N}\left(m + \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1}(x_i - m), \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1}\right)\end{aligned}$$

Calculando directamente,

$$\begin{aligned}(\hat{\mu}_i - \mu_i)^2 &= \left((\bar{x} - \mu_i) + \left(1 - \frac{n-3}{\|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2}\right) (x_i - \bar{x}) \right)^2 \\ &= (\bar{x} - \mu_i)^2 + 2(\bar{x} - \mu_i) \left(1 - \frac{n-3}{\|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2}\right) (x_i - \bar{x}) + \left(1 - \frac{n-3}{\|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2}\right)^2 (x_i - \bar{x})^2.\end{aligned}$$

Por otro lado,

$$\begin{aligned}\mathbb{E} \left\{ (\bar{x} - \mu_i)^2 \mid x \right\} &= \bar{x}^2 - 2\bar{x}\mathbb{E}\{\mu_i | x\} + \mathbb{E}\{\mu_i^2 | x\} \\ &= \bar{x}^2 - 2\bar{x} \left(m + \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1}(x_i - m) \right) + \left(\left(m + \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1}(x_i - m) \right)^2 + \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} \right).\end{aligned}$$

y

$$\begin{aligned}\mathbb{E} \left\{ (\bar{x} - \mu_i) \left(1 - \frac{n-3}{\|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2}\right) (x_i - \bar{x}) \mid x \right\} &= \left(1 - \frac{n-3}{\|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2}\right) (x_i - \bar{x}) (\bar{x} - \mathbb{E}\{\mu_i | x\}) \\ &= \left(1 - \frac{n-3}{\|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2}\right) (x_i - \bar{x}) \left(\bar{x} - \left(m + \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1}(x_i - m) \right) \right).\end{aligned}$$

De donde,

$$\begin{aligned}
& \mathbb{E} \left\{ (\hat{\mu}_i - \mu_i)^2 \mid x \right\} = \\
& \bar{x}^2 - 2\bar{x} \left(m + \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} (x_i - m) \right) + \left(\left(m + \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} (x_i - m) \right)^2 + \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} \right) + \\
& 2 \left(1 - \frac{n-3}{\|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2} \right) (x_i - \bar{x}) \left(\bar{x} - \left(m + \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} (x_i - m) \right) \right) + \\
& \left(1 - \frac{n-3}{\|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2} \right)^2 (x_i - \bar{x})^2 = \\
& \bar{x}^2 - 2\bar{x}m - 2\bar{x} \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} (x_i - m) + m^2 + 2m \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} (x_i - m) + \left(\frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} \right)^2 (x_i - m)^2 + \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} + \\
& 2 \left(1 - \frac{n-3}{\|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2} \right) (x_i - \bar{x})(\bar{x} - m) - 2 \left(1 - \frac{n-3}{\|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2} \right) (x_i - \bar{x}) \left(\frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} (x_i - m) \right) + \\
& \left(1 - \frac{n-3}{\|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2} \right)^2 (x_i - \bar{x})^2.
\end{aligned}$$

Entonces

$$\begin{aligned}
& \sum_{i=1}^n \mathbb{E} \left\{ (\hat{\mu}_i - \mu_i)^2 \mid x \right\} = \\
& n\bar{x}^2 - 2n\bar{x}m - 2\bar{x} \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} n(\bar{x} - m) + nm^2 + 2m \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} n(\bar{x} - m) + \left(\frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} \right)^2 \|x - m\mathbf{1}\|^2 + n \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} + \\
& 0 - 2 \left(1 - \frac{n-3}{\|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2} \right) \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} \|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2 + \\
& \left(1 - \frac{n-3}{\|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2} \right)^2 \|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2 = \\
& n\bar{x}^2 - 2n\bar{x}m - 2 \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} n(\bar{x}^2 - m\bar{x}) + nm^2 + \\
& 2m \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} n(\bar{x} - m) + \left(\frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} \right)^2 \sum_{i=1}^n (x_i - m)^2 + n \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} + \\
& (-2) \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} \|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2 + 2(n-3) \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} + \\
& \|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2 - 2(n-3) + \frac{(n-3)^2}{\|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2}
\end{aligned}$$

donde ocupamos que

$$\begin{aligned}
& \sum_{i=1}^n (x_i - m) = n(\bar{x} - m), \\
& \sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})(x_i - m) = \left(\sum_{i=1}^n x_i^2 \right) - n\bar{x}^2 = \sum_{i=1}^n (x_i^2 - 2x_i\bar{x} + \bar{x}) = \|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2, \\
& \sum_{i=1}^n C(x_i - \bar{x}) = C(n\bar{x} - n\bar{x}) = 0 \quad \forall C \in \mathbb{R} \text{ que no depende de } i.
\end{aligned}$$

Por lo tanto,

$$\begin{aligned}
& \mathbb{E} \left\{ \|\hat{\mu} - \mu\|^2 \right\} = \\
& \mathbb{E} \left\{ \sum_{i=1}^n \mathbb{E} \left\{ (\hat{\mu}_i - \mu_i)^2 \mid x \right\} \right\} = \\
& n \left(\frac{\sigma^2 + 1}{n} + m^2 \right) - 2nm^2 - 2 \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} n \left(\left(\frac{\sigma^2 + 1}{n} + m^2 \right) - m^2 \right) + nm^2 + \\
& 2m \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} n(m - m) + \left(\frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} \right)^2 n(\sigma^2 + 1) + n \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} + \\
& (-2) \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} (\sigma^2 + 1)(n - 1) + 2(n - 3) \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} + \\
& (\sigma^2 + 1)(n - 1) - 2(n - 3) + \frac{n - 3}{\sigma^2 + 1} = \\
& \sigma^2 + 1 + nm^2 - 2nm^2 - 2\sigma^2 + nm^2 + \\
& 0 + \frac{\sigma^4}{\sigma^2 + 1} n + n \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} + \\
& (-2)\sigma^2(n - 1) + 2(n - 3) \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} + \\
& (\sigma^2 + 1)(n - 1) - 2(n - 3) + \frac{n - 3}{\sigma^2 + 1} = \\
& 1 - \sigma^2 + \\
& n \frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} (\sigma^2 + 1) + \\
& (n - 1) (\sigma^2 + 1 - 2\sigma^2) + \\
& (n - 3) \left(2 \left(\frac{\sigma^2}{\sigma^2 + 1} - 1 \right) + \frac{1}{\sigma^2 + 1} \right) = \\
& 1 - \sigma^2 + \\
& n\sigma^2 + \\
& (n - 1)(1 - \sigma^2) + \\
& (n - 3) \left(-\frac{1}{\sigma^2 + 1} \right) = \\
& 1 - \sigma^2 + n\sigma^2 + (n - n\sigma^2 - 1 + \sigma^2) - \frac{n - 3}{\sigma^2 + 1} = \\
& n - \frac{n - 3}{\sigma^2 + 1} = \\
& \frac{n\sigma^2 + 3}{\sigma^2 + 1}
\end{aligned}$$

donde ocupamos que

$$\begin{aligned}\mathbb{E}\{\bar{x}^2\} &= \text{Var}\{\bar{x}\} + (\mathbb{E}\{\bar{x}\})^2 = \frac{\sigma^2 + 1}{n} + m^2, \\ \mathbb{E}\left\{\sum_{i=1}^n (x_i - m)^2\right\} &= \sum_{i=1}^n \mathbb{E}\{(x_i - m)^2\} = \sum_{i=1}^n \text{Var}\{x_i\} = n(\sigma^2 + 1), \\ \mathbb{E}\{\|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2\} &= (\sigma^2 + 1)(n - 1), \\ \mathbb{E}\left\{\frac{n - 3}{\|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2}\right\} &= \frac{1}{\sigma^2 + 1}.\end{aligned}$$

La tercera igualdad se cumple porque $\frac{1}{\sigma^2 + 1}\|x - \bar{x}\mathbf{1}\|^2 \sim \chi_{n-1}^2$ (pues $x \sim \mathcal{N}(m, \sigma^2 + 1)$) y la cuarta igualdad se cumple porque si $Z \sim \chi_k^2$, entonces $\mathbb{E}\{1/Z\} = \frac{1}{k-2}$. \square

Lema. (Stein) Sea $x \sim \mathcal{N}(\mu, \sigma^2)$ y f diferenciable tal que $\mathbb{E}(f(x)(x - \mu))$ y $\mathbb{E}(f'(x))$ existen. Entonces

$$\mathbb{E}(f(x)(x - \mu)) = \sigma^2 \mathbb{E}(f'(x)).$$

2. Sean $\mu_1, \dots, \mu_n \in \mathbb{R}$, $\sigma^2 > 0$, y $\nu \in \mathbb{R}^n$ (con $n \geq 3$) fijos y arbitrarios. Si

$$x_i \sim \mathcal{N}(\mu_i, \sigma^2), \quad i = 1, \dots, n,$$

y

$$\hat{\mu}^{(JS)} := \left(1 - \frac{(n-2)\sigma^2}{\|x - \nu\|^2}\right)(x - \nu) + \nu, \quad n \geq 3.$$

donde $x = (x_1, \dots, x_n)$, entonces

$$\mathbb{E}\left\{\|\hat{\mu}^{(JS)} - \mu\|^2\right\} < \mathbb{E}\left\{\|\hat{\mu}^{(ML)} - \mu\|^2\right\}.$$

Es decir, demuestra el teorema de James-Stein para cualquier varianza σ^2 y valor para centrar ν .

Demostración. Calculando directamente,

$$\begin{aligned}
& \mathbb{E} \left\{ \|\hat{\mu}^{(ML)} - \mu\|^2 - \|\hat{\mu}^{(JS)} - \mu\|^2 \right\} = \\
& \mathbb{E} \left\{ \|x - \mu\|^2 - \left\| \left(1 - \frac{(n-2)\sigma^2}{\|x - \nu\|^2} \right) (x - \nu) + \nu - \mu \right\|^2 \right\} = \\
& \mathbb{E} \left\{ \|x - \mu\|^2 - \left\| (x - \mu) - \left(\frac{(n-2)\sigma^2}{\|x - \nu\|^2} \right) (x - \nu) \right\|^2 \right\} = \\
& \mathbb{E} \left\{ \sum_{i=1}^n (x_i - \mu_i)^2 - \sum_{i=1}^n \left((x_i - \mu_i) - \left(\frac{(n-2)\sigma^2}{\|x - \nu\|^2} \right) (x_i - \nu_i) \right)^2 \right\} = \\
& \mathbb{E} \left\{ \sum_{i=1}^n (x_i - \mu_i)^2 - \sum_{i=1}^n \left((x_i - \mu_i)^2 - 2(x_i - \mu_i) \left(\frac{(n-2)\sigma^2}{\|x - \nu\|^2} \right) (x_i - \nu_i) + \left(\frac{(n-2)^2\sigma^4}{\|x - \nu\|^4} \right) (x_i - \nu_i)^2 \right) \right\} = \\
& \mathbb{E} \left\{ \sum_{i=1}^n \left(2(x_i - \mu_i) \left(\frac{(n-2)\sigma^2}{\|x - \nu\|^2} \right) (x_i - \nu_i) - \left(\frac{(n-2)^2\sigma^4}{\|x - \nu\|^4} \right) (x_i - \nu_i)^2 \right) \right\} = \\
& \mathbb{E} \left\{ 2(n-2)\sigma^2 \sum_{i=1}^n \frac{(x_i - \nu_i)}{\|x - \nu\|^2} (x_i - \mu_i) - \left(\frac{(n-2)^2\sigma^4}{\|x - \nu\|^4} \right) \sum_{i=1}^n (x_i - \nu_i)^2 \right\} = \\
& 2(n-2)\sigma^2 \sum_{i=1}^n \mathbb{E} \left\{ \frac{(x_i - \nu_i)}{\|x - \nu\|^2} (x_i - \mu_i) \right\} - \mathbb{E} \left\{ \frac{(n-2)^2\sigma^4}{\|x - \nu\|^2} \right\}.
\end{aligned}$$

Por otro lado, sea

$$f_i(x_i) = \frac{x_i - \nu_i}{\|x - \nu\|^2}, \quad i = 1, \dots, n.$$

Entonces

$$f'_i(x_i) = \frac{1}{\|x - \nu\|^2} - \frac{2(x_i - \nu_i)^2}{\|x - \nu\|^4}$$

y

$$\begin{aligned}
\mathbb{E} \left\{ \|\hat{\mu}^{(ML)} - \mu\|^2 - \|\hat{\mu}^{(JS)} - \mu\|^2 \right\} &= 2(n-2)\sigma^2 \sum_{i=1}^n \mathbb{E} \left\{ f_i(x_i)(x_i - \mu_i) \right\} - \mathbb{E} \left\{ \frac{(n-2)^2\sigma^4}{\|x - \nu\|^2} \right\} \\
&= 2(n-2)\sigma^2 \sum_{i=1}^n \sigma^2 \mathbb{E} \left\{ f'_i(x_i) \right\} - \mathbb{E} \left\{ \frac{(n-2)^2\sigma^4}{\|x - \nu\|^2} \right\} \\
&= 2(n-2)\sigma^4 \sum_{i=1}^n \mathbb{E} \left\{ \frac{1}{\|x - \nu\|^2} - \frac{2(x_i - \nu_i)^2}{\|x - \nu\|^4} \right\} - \mathbb{E} \left\{ \frac{(n-2)^2\sigma^4}{\|x - \nu\|^2} \right\} \\
&= 2(n-2)\sigma^4 \mathbb{E} \left\{ \frac{n}{\|x - \nu\|^2} - \frac{2\|x - \nu\|^2}{\|x - \nu\|^4} \right\} - \mathbb{E} \left\{ \frac{(n-2)^2\sigma^4}{\|x - \nu\|^2} \right\} \\
&= 2(n-2)\sigma^4 \mathbb{E} \left\{ \frac{n-2}{\|x - \nu\|^2} \right\} - \mathbb{E} \left\{ \frac{(n-2)^2\sigma^4}{\|x - \nu\|^2} \right\} \\
&= \mathbb{E} \left\{ \frac{(n-2)^2\sigma^4}{\|x - \nu\|^2} \right\} \\
&> 0.
\end{aligned}$$

Por lo tanto,

$$\mathbb{E} \left\{ \|\hat{\mu}^{(JS)} - \mu\|^2 \right\} < \mathbb{E} \left\{ \|\hat{\mu}^{(ML)} - \mu\|^2 \right\}.$$

□

3. Demuestre que el teorema de James-Stein se satisface cuando se tienen m observaciones $x^j = (x_1^j, \dots, x_n^j)$ con las cuales el estimador de James-Stein esta dado por

$$\hat{\mu}^{(JS)} = \left(1 - \frac{(n-2)\frac{\sigma^2}{m}}{\|\bar{x}\|^2} \right) \bar{x}$$

donde $\bar{x} = \frac{1}{m}(\sum_{j=1}^m x_1^j, \dots, \sum_{j=1}^m x_n^j)$.

Demostración. Sea $i = 1, \dots, n$ fijo. Como $x_i^j \sim \mathcal{N}(\mu_i, \sigma^2)$ para todo $j = 1, \dots, m$ y las variables aleatorias x_i^1, \dots, x_i^m son independientes, entonces

$$\bar{x}_i = \frac{1}{m} \sum_{j=1}^m x_i^j \sim \mathcal{N}(\mu_i, \sigma^2/m). \quad (\text{cf. Casella, Berger; Theorem 5.3.1})$$

Usando esto y el ejercicio 2 obtenemos lo deseado. □

4. En el problema de regresión de cresta supón que $\bar{X} = 0$, es decir, que los covariables se han centrado. Encuentre el mínimo de

$$\begin{aligned} J_1(w, w_0) &= (y - Xw - w_0\mathbf{1})'(y - Xw - w_0\mathbf{1}) + \lambda w'w, \\ J_2(w, w_0) &= (y - Xw - w_0\mathbf{1})'(y - Xw - w_0\mathbf{1}) + \lambda(w'w + w_0^2). \end{aligned}$$

Demostración. Como $\bar{X} = 0$, $\sum_{i=1}^n X_{ij} = 0$ para todo $j = 1, \dots, p$. Además, calculando directamente,

$$\begin{aligned} \frac{\partial}{\partial w_k} \sum_{i=1}^n (y_i - (Xw)_i - w_0)^2 &= \sum_{i=1}^n \frac{\partial}{\partial w_k} \left(y_i - \sum_{j=1}^p X_{ij}w_j - w_0 \right)^2 \\ &= \sum_{i=1}^n 2 \left(y_i - \sum_{j=1}^p X_{ij}w_j - w_0 \right) (-X_{ik}) \\ &= 2 \sum_{i=1}^n \left[-X_{ik}y_i + \sum_{j=1}^p X_{ik}X_{ij}w_j + w_0X_{ik} \right] \\ &= -2 \sum_{i=1}^n X'_{ki}y_i + 2 \sum_{j=1}^p \left(\sum_{i=1}^n X'_{ki}X_{ij} \right) w_j + 2w_0 \sum_{i=1}^n X_{ik} \\ &= -2(X'y)_k + 2((X'X)w)_k + 0. \end{aligned}$$

De donde,

$$\frac{\partial}{\partial w} (y - Xw - w_0\mathbf{1})'(y - Xw - w_0\mathbf{1}) = -2X'y + 2X'Xw.$$

Entonces

$$\frac{\partial}{\partial w} J_i(w, w_0) = -2X'y + 2X'Xw + 2\lambda w, \quad i = 1, 2.$$

En particular,

$$w = (X'X + \lambda I)^{-1} X'y \quad \text{si} \quad \frac{\partial}{\partial w} J_i(w, w_0) = 0, \quad i = 1, 2.$$

Por otro lado,

$$\begin{aligned} \frac{\partial}{\partial w_0} \sum_{i=1}^n (y_i - (Xw)_i - w_0)^2 &= \sum_{i=1}^n \frac{\partial}{\partial w_0} \left(y_i - \sum_{j=1}^p X_{ij} w_j - w_0 \right)^2 \\ &= \sum_{i=1}^n 2 \left(y_i - \sum_{j=1}^p X_{ij} w_j - w_0 \right) (-1) \\ &= -2 \sum_{i=1}^n y_i + 2 \sum_{j=1}^p \left(\sum_{i=1}^n X_{ij} \right) w_j + 2nw_0 \\ &= -2 \sum_{i=1}^n y_i + 2nw_0. \end{aligned}$$

Entonces

$$\begin{aligned} \frac{\partial}{\partial w_0} J_1(w, w_0) &= -2 \sum_{i=1}^n y_i + 2nw_0, \\ \frac{\partial}{\partial w_0} J_2(w, w_0) &= -2 \sum_{i=1}^n y_i + 2nw_0 + 2\lambda w_0. \end{aligned}$$

En particular,

$$\begin{aligned} w_0 &= \frac{\sum_{i=1}^n y_i}{n} & \text{si} \quad \frac{\partial}{\partial w} J_1(w, w_0) = 0, \\ w_0 &= \frac{\sum_{i=1}^n y_i}{n + \lambda} & \text{si} \quad \frac{\partial}{\partial w} J_2(w, w_0) = 0. \end{aligned}$$

□

5. Cuando $p \gg n$ en la regresión ridge, utilizamos la descomposición $X = UDV'$ donde V es $(p \times p)$ ortogonal, D es $(p \times p)$ diagonal, y U es $(n \times p)$ -dimensional tal que $U'U = I_p$. Muestre que con $R = UD$,

$$\hat{\beta}^{(\text{RIDGE})} = V(D^2 + \lambda I_n)^{-1} R'y.$$

Demostración. Calculando directamente,

$$\begin{aligned} \hat{\beta}^{(\text{RIDGE})} &= (X'X + \lambda I_n)^{-1} X'y \\ &= ((UDV')'(UDV') + \lambda I_n)^{-1} (UDV')'y \\ &= ((VDU')(UDV') + \lambda I_n)^{-1} VR'y \\ &= (VD^2V' + \lambda I_n)^{-1} VR'y \\ &= (V(D^2V' + \lambda V')^{-1})^{-1} VR'y \\ &= (D^2V' + \lambda V')^{-1} V^{-1} VR'y \\ &= ((D^2 + \lambda I_n)V')^{-1} R'y \\ &= (V')^{-1} (D^2 + \lambda I_n)^{-1} R'y \\ &= V(D^2 + \lambda I_n)^{-1} R'y. \end{aligned}$$

□